\chapter{I}
\everypar={\setcounter{glossno}{0}}

\p{7} Cyn imi lawn \gl[g=v]{ddeffro}{awake} gwyddwn fod Sali uwch fy mhen yn barod i dynnu fy llygaid o’u tyllau wedi imi eu hagor. Yr oedd hi fel hyn bob bore, fel rhyw Gandhi yn ei \gl{choban}{dress, mantle} \gl[d=c-]{gwta}{short}, efo ’i thraed mawr a’i choesau tenau. Ei gwallt wedi ’i \gl[d=c-]{glymu}{tie, fasten (together)} fel \gl{cynffon}{tail} ceffyl a’i cheg ddi-ddannedd yn cnoi rhyw ddeilen de ddychmygol. Daeth uwch fy mhen ac edrych i \gl{ddyfnderoedd}{depth.s} fy llygaid, a minnau’n sbïo, ac yn ceisio \gl{treiddio}{penetrate} trwy’r \gl[d=p-]{blisgen}{shell, husk, skin} \gl[d=m-]{fyslin}{muslin} a guddiai \gl{gannwyll ei llygaid hi}{her pupil.s}. Bob bore deuai fel hyn a gofyn,

‘’Ydy gwraig y pregethwr am \gl{regi}{curse, swear} heddiw?’

Y hi oedd y diafol a’m temtiai yn y lle yma.

Pam yr ydwyf wedi meddwl bob amser am y diafol fel dyn? Merched ydyw’r diawliaid, a mae pob merch wedi mynd i mewn i Sali. Hyd yn hyn \gl[d=gallu]{gellais}{} \gl{wrthod}{refuse} ei phlesio hi, ond mi fyddwn yn siŵr o \gl{wylltio}{enrage} ryw fore, a wedyn byddai \gl{gohirio}{delay} mynd adre.

‘Nyrs, gyrrwch Sali i’w gwely.’

Diflannodd fel cynffon llygoden i dwll, rhoi ei phen dan y dillad a \gl{chwarae mig}{play bo-peep} efo hwynt, ac yna chwerthin fel plentyn \gl{direidus}{mischievous}.

Yr oedd Jane yn y gwely wrth fy ymyl fel delw wen ar garreg fedd. Ni fedrai neb ddweud a oedd hi’n cysgu ai peidio. Un \gl{darn}{piece} gwyn oedd hi o’i gwallt i draed ei gwely, a’i \gl{modrwy}{ring, link} ar y cwilt gwyn fel \gl{cilcyn}{remnant} o leuad melyn. Yr oedd hi fel hyn drwy’r dyddiau.

‘Ydach chi wedi deffro Jane?’

\p{8} ‘Ydw,’ yn ddistaw.

‘Sut ydach chi heddiw?’

‘’Run fath.’

‘Hidiwch befo, mi ddaw ych gŵr chi i edrach amdanoch chi.’

‘Pam?’

‘’Dwn i ddim. Wyddoch chi, i edrach amdanoch chi, i weld sut yr ydach chi.’

‘Pam?’

‘I weld ydach chi’n well, ’run fath â fi. Mi ’rydw i’n well.’

‘Ddo i ddim yn well.’

‘Oes arnoch chi ddim eisio mynd adra?’

‘’Does gen i ddim cartra, mae Ned wedi ’i werthu fo.’

‘Nac ydy, chi sy’n meddwl.’

‘Dydw i ddim yn medru meddwl, dim ond \gl[d={=gorwedd}]{gorfadd}{} yn llonydd.’

A dal i orwedd yn llonydd yr oedd hi a phawb arall yn y ward. Magi yn y gwely pellaf wedi troi ei chefn ar bawb, ar y drws ac ar y byd. Ni ddeuai neb byth i edrych amdani. Yr oedd hi wedi \gl{darfod}{finish,end} â bod, yn gorwedd fel \gl{styllen}{plank}, dim ond bod ei llaw o dan y dillad yn rhoi plwc rŵan ac yn y man. Yr oedd Lisi wedi codi o’i gwely ac yn eistedd ar y gadair yn wynebu’r drws fel y byddai hi bob dydd. Bob tro y deuai rhywun trwyddo rhoddai ei phen ar un ochr a cheisio edrych trwyddo fo i’r \gl{cyntedd}{lobby, court} oedd yn mynd ac yn mynd, yn bellach ac yn bellach fel ffordd haearn yn culhau at y \gl{gorwel}{horizon}. Yr oedd y cyntedd yma, yn gwneud imi feddwl am y BYTH hwnnw y byddwn yn ei \gl{gyfrif}{reckon} pan oeddwn yn blentyn, heb fyth ddyfod i’w ddiwedd. Petai’r drws yn llydan agored ni buasai Lisi’n gweld dim ond hynny, ac nid oedd ganddi obaith y \gl[g=???]{gwelai fynd}{} trwyddo byth. Byddem wedi ein \gl{mwydo}{soak} yn yr un \gl{drewi}{stink}, bob bore, drewi dŵr pobl a thipyn \p{9} o \gl{ddiheintydd}{disinfectant} ar ei wyneb fel powdr ’oglau da ar groen \gl{budr}{filthy}.

\glosssep

Mae Gruff yn dweud wrth Geraint yn y gegin gartref,

‘’Sgwn i sut mae dy fam heddiw?’

‘O, mae hi’n well.’

‘Ydy, mi ddaw adre gyda hyn.’

‘Mi fydd wrth i bodd clywed am y ddrama bach.’

‘Rhaid bod reit \gl[d=g-]{ochelgar}{cautious} wrth sôn amdani hi. Mi \gl[d=gallu]{eill}{} unrhyw beth i throi hi oddi ar i \gl{hechel}{axle} er i bod hi’n well.’

Yr wyf yn eu clywed yn siarad wrth fwyta eu brecwast, a Nel, y gath, yn rhedeg a’i \gl{chynffon}{tail} i fyny i’r gegin bach i gael \gl{soseraid}{saucerful, dishful} o lefrith. Mae Gruff yn sychu’r llestri a’r jwg ar ei frest, yr un fath â dyn, yn sbïo i’w waelod a’r lliain sychu llestri yn lwmp yn ei law. Mae Geraint yn \gl{baglu}{stumble} ar draws y cadeiriau yn ei \gl[d=b-]{frys}{hurry} i gychwyn am yr ysgol; yn chwilio am ei gap yn y lobi; yn rhedeg i nôl llyfr i gell ei dad, a chlep ar y drws, clep sy’n gadael ei \gl{chryndod}{trembling} yn y gegin; y tawelwch mawr yn y tŷ a Gruff yn ei ganol. Mae o’n rhoi \gl{glo}{coal} yn y stof; yn codi ei lygad i edrych o’i gwmpas i weld a oes rhywbeth eto i’w wneud. Mae Nel yn mewian yn y gegin bach ac yntau’n agor y drws iddi fynd allan. Mae o’n \gl{dyheu}{‘pant, yearn’} rŵan am fynd i’w gell i gael smôc a darllen ei lythyrau. Mae o’n croesi’r \gl{darn}{part, piece} carped sydd wedi gwisgo. \gl{Sawl}{how many} gwaith yr wyf wedi sbïo ar y darn yma a dyheu am garped newydd? Mae o’n edrych ar flerwch ei ddesg ac ar y \gl{pentwr}{pile} llythyrau; mae’n edrych yn \gl{fras}{(fat), coarse} trwyddynt heb eu darllen cyn dechrau smocio; yn \gl{lluchio}{throw}’r \gl[g={last (mentioned things, the letters)}]{dwaetha}{} ar y pentwr; y lluchio \gl{difater}{indifferent} hwnnw sy’n dangos nad oes dim byd o bwys yn eu \gl[g=midst]{plith}{}. Mae o’n eistedd yn yr hen gadair \gl{flêr}{untidy} gysurus; yn tynnu ei bwrs baco allan; yn rhoi ei \gl{getyn}{(…), pipe} wrth geg y pwrs a’i lenwi’n araf ofalus. Mae o’n symud ei ben i fyny ac i lawr wrth dynnu yn ei \gl{bibell}{pipe} fel ceffyl yn bwyta \p{10} gwair ac yn mwynhau’r mwg sy’n cyrlio’n wyn i’r awyr. Mae o’n meddwl ac yn meddwl yn synfyfyrgar; yn \gl{crychu}{wrinkle} ei dalcen yn bryderus ac yn edrych ar sbotyn ar y llawr heb ei weld. Gwn beth sy’n mynd trwy ’i feddwl.

‘Fydd Bet yn well wedi dŵad adra?’

B—r—r. Dyna’r teliffon.

‘Ia~… O. Sut ydach chi Mrs.\ Williams~… Pwy sy’n sâl?~… John Huws, Tŷ Canol. Yn yr hospital ddwetsoch chi, yn y dre? Ers pryd?~… Ddaru chi ddim colli amser os mai bore ma’r aeth o. Mi a’ i i lawr i weld o rŵan.’

Mae Gruff yn rhoi braich y teleffon i lawr mewn tymer. Mae ei galon yn dweud ‘dam’ ac ‘I \gl{uffern}{hell} â merched busneslyd. Mi’r oedd Bet yn iawn. Rhaid i chi fod yn \gl{wallgo}{insane} i weld yn iawn.’ Ond mae ei wyneb yn hollol \gl{ddifynegiant}{expression-less}. Â i nôl ei het a’i gôt, ac mae ganddo wên i Annie sydd wedi cyrraedd y tŷ i llnau. Cyn pen munud mi fydd y cadeiriau ar ben y bwrdd a’r tŷ yn \gl[d=b-]{ferw}{boil, bubble (here, fig.)} drwyddo wrth i Annie \gl{sgerbydu}{skelaton (v.)??} drwy’i gwaith. Mae’r tawelwch wedi mynd, y tawelwch a gawn i bob bore am flynyddoedd wedi i Geraint ddechrau mynd i’r ysgol. Byddwn yn \gl{morio}{voyage, sail} ynddo.

\glosssep

‘Codwch o’ch gwely, Mrs.\ Jones.’

Llais y nyrs.

‘’Rydach chi’n gorfadd gormod ac yn synfyfyrio. Treiwch chwerthin.’

‘Am be’ y ca’ i chwerthin yn y fan yma?’

Nid oedd gan y nyrs ddim i’w ateb. Llais er mwyn llais ydoedd. Ni châi ei chlywed ei hun yn awdurdodi fel arall. Rhoddais fy nghoesau wrth ei gilydd; eu codi a’u troi fel \gl[n=curious syntax]{agor}{} \gl{gwyntyll}{fan} cyn eu rhoi i lawr. Minnau yn dangos fy \gl{hydwythedd}{elasticity} yng nghanol hen wragedd a’u \gl[d=aelod]{haelodau}{limb.s} wedi mynd yn \gl{anystwyth}{stiff}. Yr oedd yn rhaid imi wneud rhywbeth yn lle meddwl; yr oedd fy meddyliau yn \gl{ymgordeddu}{inter-twine} fel nadroedd, \p{11} heb byth \gl{ddatgordeddu}{un-tangle}. Penderfynais fynd at Magi a gwneud iddi droi.

‘Magi.’

Dim symudiad.

‘Magi.’

Llonyddwch eto. Euthum ar fy ngliniau a \gl{chrefais}{crave, beg} arni droi, crefu fy \gl[d=d-]{nymuniad}{wish} ataf fi fy hun. A dyma’r corff trwm yn troi mor \gl{afrosgo}{clumsy} â buwch nes oedd y gwely yn \gl{gwichian}{squeak}. Daeth ei hwyneb \gl[g={over against, opposite}]{gyferbyn}{} â’m un i. Wynebau mawr fel dynion oedd gan y merched hen yma i gyd. Yr oedd \gl{llinynnau}{line.s, string.s} ei gwddw wrth fy ngheg i, ei gwddw hefyd fel gwddw buwch, ond ei brest yn ifanc. Agorodd ei llygaid glas caredig, llygaid heb fod yn edrych yn syth.

‘Pwy ydach chi?’

‘Mrs.\ Jones.’

‘Beth ydach chi’n i wneud yn fan’ma? ’Rydach chi’n rhy ifanc.’

‘’Run peth â chitha. Treio \gl{mendio}{mend, recover}.’

‘’Rydw i wedi mendio, ond ’does gen i ddim cartra i fynd iddo fo.’

\gl[n=a kind of a cleft]{Y fi aeth}{} yn \gl[d=m-]{fud}{dumb, mute} rŵan. Yr oedd rhywbeth yn fy nhynnu gerfydd fy ngwallt. Sali oedd yno, ond ni hudodd fi i godi.

‘Magi, oes gynnoch chi deulu?’

Edrychodd heibio i mi ar rywbeth anweledig, ond gwyddwn mai fi oedd hi yn i weld.

‘Nag oes, neb agos iawn.’

‘Ond mae gynnoch chi rywun?’

‘Oes, \gl{nith}{niece} yn rhywle. Ond ’dwn i yn y byd lle mae hi.’

‘Fuo hi’n edrach amdanoch chi?’

‘Naddo, ’rioed.’

Gafaelodd Sali ynof a’m \gl{lluchio}{throw} oddi wrth y gwely.

\p{12} ‘\gl[n={South Wales, colloquial}, g={2\pl\ imp.}, d=mynd]{Cerwch}{} o’ma, y wraig \gl{gweinidog}{minister} ddiawl. Pam na adewch chi lonydd inni yn lle busnesu?’

\gl[n=exclamation!]{Fi yn busnesu!}{} Heb unrhyw \gl{ddiddordeb}{interest} gennyf mewn pobl sâl. Euthum i wisgo amdanaf a’r \gl[d=deigryn, g={\pl}]{dagrau}{tear}’n boeth yn fy llygaid. Ceisiwn eu cuddio wrth iddynt ddisgyn ar fy nillad, rhag i’r nyrs eu gweld a \gl{chlepian}{[…], gossip} wrth y meddyg. Wedi imi godi fy mhen gwelwn fod Magi wedi gwthio Sali oddi wrth ei gwely a’i rhoi i eistedd ar gadair. Yr oeddwn i wedi meddwl wrth ofyn am gael gadael y Wenallt a dyfod i’r lle mawr fy mod yn dŵad i le tawel, y \gl[d=claf]{cleifion}{sick person.s patient.s} wedi \gl{ymlonyddu}{grow calm} ac nad oedd yn bosibl eu \gl{cynhyrfu}{stir, excite}. Ond nyth cacwn oedd yma hefyd. Medrai pobl fel Magi hyd yn oed droi. Yr oedd fy ngwynt yn \gl{cronni}{collect} eto, a’m calon yn \gl{curo}{beat}’n brysur \gl{anoddefgar}{impatient}, wrth imi dreio cadw’r \gl{cynnwrf}{stir, agitation} yn ôl. Ceisiais gadw Sali tu ôl i’m cefn, ond yr oedd hi o’m blaen yn sbïo dan fy llygaid.

‘Crïo ia?’

Dyma \gl[d={\fem\ b-}]{floedd}{shout} o’r gwely pellaf.

‘Gadwch lonydd iddi.’

Magi wedi \gl{gwylltio}{(frighten), enrage}, a minnau heb glywed ei sŵn er pan ddeuthum yma.

‘Y hi ydy’r unig un sy wedi cymryd sylw ohono’ i.’

Gweddïaf rhag i’r tân a \gl{gychwynnais}{start, rise} \gl{ymledu}{spread} ac i’r lle fynd yn \gl{bentraffollach}{head-over-heels, topsy-turvy, in confusion}, ac i hynny fy ngyrru’n ôl. Cododd Sali fy \gl{ngên}{jaw, chin}, ac edrych i’m llygaid wedyn, ond ni fedrwn i edrych ar ei llygaid hi; yr oedd eu \gl{malais}{malice} yn ormod.

‘Chewch \emph{chi} ddim mynd adre.’

Caeais fy ngwefusau’n dynn wrth geisio \gl{gorchfygu}{overcome}’r diafol.

‘Hitiwch befo Mrs.\ Jones,’ oddi wrth Jane \gl[n={len.\ adj.}]{lonydd}{}.

Ar hynny cododd Magi wedyn a rhoi Sali i eistedd yn ei chadair.

\p{13} ‘Os nad ydach chi’n gadael llonydd i Mrs.\ Jones mi’r ydw i’n mynd i alw ar y nyrs.’

‘O, naci Magi, er fy mwyn i, peidiwch â galw ar y nyrs.’

Erbyn hyn yr oedd fy nagrau wedi mynd, a phoen caled wedi dyfod i’m brest. Y fi, a boenodd dros anifeiliaid \gl{direswm}{unreasonable, that cannot reason} a gâi gam, heb feddwl bod pobl fel Magi wedi eu cuddio mewn corneli yn y byd, heb neb yn meddwl amdanynt. Nid oedd ryfedd bod Gruff yn ateb pob \gl{galwad}{call}.

Daeth tawelwch i’r ward. Yr oedd y \gl[d=b-]{frwydr}{battle, fight} erbyn hyn yn galetach gan fod y lle yn \gl{gyfyngach}{narrow, difficult}. I bob pwrpas yr oedd Sali wedi gadael y byd ac eto, yr oedd rhyw gythraul ynddi na fedrai adael llonydd i bobl eraill.

\glosssep

Yr oedd Gruff yn dyfod i edrych amdanaf yn y prynhawn. Eisteddais yn y gadair a chau fy llygaid i feddwl a llenwi’r amser rhwng hynny a dau o’r gloch. Yn y lliwiau o flaen fy llygaid gwelwn bob dim efo’i gilydd ar yr un eiliad, y capel, y ceinciau yn y panel yn y festri, Gruff yn y \gl{pulpud}{pulpit}, yr ystafell eistedd yn y Wenallt, a’r merched yn eistedd ar y cadeiriau esmwyth, yn gwau, yn \gl{gwnïo}{sew}, yn rhedeg drwy’r \gl{cylchgronau}{magazine} lliwgar, yn siarad.

‘Mae merch y ddynes drws nesa i mi yn priodi yr wsnos nesa, efo clarc o’r banc, hogyn neis iawn, \emph{white wedding} a brecwast yn y \emph{Blue Bell}.’

‘Yn y capel \gl[g=or]{ynte}{} yn yr eglwys?’

‘Yn yr eglwys, \emph{setting} neis iawn i \emph{white wedding}.’

‘I b’le maen’ nhw’n mynd ar y Sul?’ gofynnais i.

‘O, wyddoch chi, ’dydw i ddim yn meddwl \gl[d=eu]{i}{} bod nhw’n mynd i unlle rŵan, i’r capel yr oedden’ nhw’n arfer mynd[.] Ond ’dydy priodi mewn offis ddim yn beth neis iawn.’

‘Mae o’n beth reit onest,’ meddwn i wedyn.

‘Ydy wir,’ meddai Mrs.\ Hughes a eisteddai wrth fy ochr, ‘llawer \gl[d=rhaid]{rheitiach}{better, more necessary} i lawer ohonyn’ nhw briodi \gl{ffwr’}{??} â hi mewn \p{14} offis, yn lle bod pobol yn gorfod aros am i harian i dalu am y \gl{crandrwydd}{grandeur}. Printer ydy ’ngŵr i, a ’dydy rhai ohonyn’ nhw ddim yn meddwl talu am \gl[d=eu]{i}{} cardiau priodas.’

‘A mae rhai ohonyn’ nhw yn cael plant cyn i hamser.’

‘O,’ meddai Mrs.\ Humphreys, ‘mi fydda’ i’n gweld priodas mewn capel neu eglwys yn beth reit neis, dim ods beth ydy i \gl{cyflwr}{condition} nhw. ’Does neb yn edrach ar beth \gl[d=such, g={Ar lafar yn gyff. yn aml gyda grym ansoddeiriol}]{felly}{} heddiw.’

Tewais, rhag ofn imi wylltio.

‘A mae Mrs.\ Lewis yma yn nain heddiw.’

‘Ydw, fy merch i wedi cael \emph{beautiful baby boy}.’

Edrychai’r lleill mor \gl{edmygol}{admiring} ar Mrs.\ Lewis â phe bai hi’n nain i Dywysog Cymru.

‘’Rydw’ i am fynd i orfadd ar fy ngwely,’ meddwn i wrth Mrs.\ Hughes.

‘’Ga’ i ddŵad efo chi i eistedd am dipyn?’

Yr oeddwn i’n medru \gl{goddef}{tolerate} Mrs.\ Hughes. Yr oedd yn braf cael gorwedd ar y gwely ac edrych arni’n \gl{gwau}{knit}. Mor hardd oedd \gl{rhychau}{groove} ei hwyneb hi rhagor na \gl{chnawd}{flesh} \gl{llyfn}{smooth} wynebau diboen y lleill.

‘’Fedra’ i ddim \gl[d={= dioddefaf: dioddef, dioddau}]{diodda}{suffer, tolerate} gwrando ar i siarad nhw,’ meddai hi toc, ‘fedran’ nhw ddim siarad am ddim ond rhywbeth sydd â wnelo fo â babis. Ydach chi wedi sylwi ar i llygaid nhw?’

‘Nag ydw i.’

‘’Dydyn’ nhw’n newid dim, ffordd bynnag yr edrychan’ nhw; ’does yna ddim byd yn i llygaid nhw ond bodlonrwydd.’

‘Pam maen’ nhw yma ynte?’

‘Does arnyn’ nhw ddim \gl{brys}{haste} i fynd adre. Maen’ nhw wedi cael yma yr hyn oedden’ nhw’n fethu i gael gartre.’

‘Beth felly?’

‘Crandrwydd a \gl{moethau}{luxury}. ’Rydw i’n digwydd ’nabod dwy ohonyn’ nhw. ’Doedd dim digon o grandrwydd iddyn’ nhw i \p{15} gael. Mae’r lle yma yn i bodloni nhw. Yma am fy mod i wedi colli yr ydw i. ’Ydw i yn ych blino chi?’

‘Nag ydach. ’Rydw i wrth fy modd yn gwrando arnoch chi.’

‘Un hogyn sy gen i, a mae o wedi mynd yn hogyn drwg. Mae o yn y jêl rŵan, ’waeth imi heb na dweud wrthoch chi sut yr aeth o yno.’

Aeth fy meddwl at Geraint.

‘Ydach chi’n poeni llai \gl[g={concerning him}]{yn i gylch}{} o rŵan?’

‘Ydw. A mi’r ydw i’n cael mynd adre un o’r dyddiau nesa’ ma.’

‘Mae’n dda gen i.’

‘Fedra’ i ddim dweud sut yr ydw i wedi mendio, ond mae ’ngŵr i wedi dŵad yma o bell ffordd bob wsnos i edrach amdana’ i, a mae o’n \gl{benderfynol}{determined} o dderbyn yr hogyn yn ôl a rhoi ail gynnig iddo fo. ’Roeddwn i wedi mynd i feddwl na wnâi o mo hynny, ’roedd o mor \gl{ddig}{angry} ar y cychwyn, a finna hefyd o ran hynny.’

‘Chwarae teg i’ch gŵr.’

‘A rŵan, mi welais i y byddai’n rhaid imi \gl{ymdrechu}{wrestle} i roi’r ail gynnig yma, a mi roth meddwl am y peth ryw \gl{sbonc}{jump} imi. Yr oedd yn rhaid imi godi o’r \gl{digalondid}{depression} cyn y medrwn i ymdrechu i godi fy mhlentyn.’

‘’Rydw i’n siŵr ych bod chi’n iawn.’

Teimlwn y byddwn yn hollol \gl{grintachlyd}{mean} pe bawn i’n peidio â dweud dim amdanaf fy hun.

‘\gl[n={the same structure as in Mrs.\ Hughes’s explanation}]{Yma}{} am fy mod i wedi colli rhywbeth yr ydw inna hefyd, ond mae’n anodd imi ddweud.’

‘’Does dim rhaid i chi, os na fyddwch chi’n teimlo’n well ar ôl dweud.’

‘Colli fy ffydd wnes i.’

Cododd Mrs.\ Hughes ei phen oddi ar ei gwau ac edrych arnaf.

‘Mi es yn ddigalon ac yn isel fy ysbryd am fy mod i’n gweld nad oedd dim \gl{ystyr}{meaning} i fywyd. ’Fedrwn i ddim credu bod Duw yn rheoli’r byd wrth weld yr holl greulondeb sydd ynddo fo, a ’roeddwn i’n gweld nad oedd dim gwahaniaeth rhwng pobol y capel a phobol y byd. Ydach chi’n gweld, gwraig i weinidog ydw i.’

‘Felly ’rydw i’n dallt. Mi glywais i’ch gŵr chi’n pregethu~— yn dda hefyd. Ond fedra’ i ddim mynd cyn \gl{ddyfned}{depth} â chi. ’Rydw i’n mynd i’r capel a derbyn pob dim heb \gl{amau}{doubt}. Ond rhywsut ’fedrwn i ddim gofyn i Dduw helpu fy hogyn i pan aeth o i lawr yr \gl{allt}{(…), hill}.’

‘Piti.’

Yr oedd yn \gl{chwith}{(…), sorry} iawn gennyf pan aeth Mrs.\ Hughes adref, a dyna’r pryd y gofynnais am gael dŵad yma i’r lle mawr. Tybiwn y byddai’n well gennyf gwmni merched hen yn byw mewn byd hollol ar ei ben ei hun, wedi eu torri i ffwrdd oddi wrth y byd tu allan, ac efallai yn hapus oherwydd hynny.

\glosssep

Euthum mewn brys i’r \gl{neuadd}{hall} erbyn dau o’r gloch gan wybod y byddai Gruff yno, a’r tro hwn \gl[d=rhedeg]{rhedwn}{} ar hyd y \gl{cynteddoedd}{lobby.s, court.s} a’u gweld yn mynd heibio imi fel pe bawn mewn trên. Yr oedd arnaf gymaint o eisiau ei weld â’r amser yr oeddem yn caru, a’r un fath â’r amser hwnnw yr oeddem yn eistedd wrth fwrdd bach yn cael te efo’n gilydd ac yn siarad \gl{cyfrinachau}{secret.s}. Yr oedd y lle yn llawn o \gl{ymwelwyr}{visitor.s} a chleifion, rhai yn gorfod rhannu byrddau efo rhai eraill. Aeth Gruff i nôl dwy gwpanaid o de at gownter y cantîn, ond cyn iddo gael mynd yn ôl i brynu’r brechdanau, dyma wraig oddi wrth un o’r byrddau yn croesi atom, gwraig \gl{siriol}{cheerful} yr olwg.

\p{17} ‘\gl[d=hwde]{Hwdiwch}{take, accept}, cymerwch rai o rhain gen i. Ydach chi’n well Mrs.\ Jones?’

Edrychai Gruff yn swil.

‘Ches i ddim amser i dorri brechdanau na dim cyn cychwyn.’

‘Diolch yn fawr i chi,’ meddwn wrth y wraig, a’m \gl{gwerthfawrogiad}{appreciation} yn rhywbeth braf i’w deimlo.

‘Mae gynni hi ferch bump ar hugain oed yma,’ meddai Gruff wedi iddi hi fynd, ‘achos \gl{anobeithiol}{hopeless} mae arna’ i ofn. ’Rydw’ i wedi ’i gweld hi lawer gwaith yma.’

Gwneuthum fy ngorau i beidio ag edrych o’m cwmpas. Ond yn ddiweddarach, wrth edrych ar yr ystafell i gyd, gwelwn yr holl le fel rhyw ystafell mewn tŷ bwyta yng Nghaerdydd, yn ferw trwyddo i gyd, ac eto yr oedd ei awyrgylch fel dyfod i \gl{ryddid}{freedom} oer, \gl{gwyryf}{virgin} ar ôl awyrgylch y ward. Y munud nesaf yr oedd fel te parti mewn \gl{festri}{vestry} a’i sŵn yn ei \gl{grynswth}{gross (whole)} fel sŵn llawenydd. Ond wrth edrych ar bob bwrdd fesul un, \gl{tristwch}{sadness} oedd yno. Yr oedd claf a \gl{pherthynas}{kin} yng \gl{nghegau}{(mouth), orifice} ei gilydd, y perthynas fel pe bai yn ceisio croesi’r bont rhyngddo a’r claf, o feddwl un i’r llall, fel pe bai am fynnu tynnu’r \gl{anhwyldeb}{sickness} allan o’r claf wrth fynd cyn nesed ag y medrai at ei wyneb. Ambell glaf yn dweud dim a’i berthynas wedi mynd yn fud wrth beidio â chael ateb. Claf arall yn \gl{llowcio}{gulp} ei frechdanau fel pe bai ar \gl{lwgu}{starve}. Ambell wraig glaf wedi ymwisgo’n \gl{ddel}{pretty}, rhai eraill yn nillad yr ysbyty, y \gl{gymysgedd}{mixture} ryfeddaf o ddynoliaeth. Eisteddai rhai cleifion ar gadeiriau~— ni ddaethai neb i’w gweld neu yr oeddent yn \gl{hwyr}{late} \gl[n=notable syntax]{yn}{} cyrraedd. Estynnodd Gruff fwrdd iddynt a chadeiriau ac aeth i nôl te a brechdanau iddynt. \gl{Gwenasant}{smile} yn hapus.

‘Beth petaen’ ni’n gwybod beth sy’n mynd trwy feddwl pawb yn y fan yma ’rŵan’, meddwn i.

\p{18} ‘Na ato Duw, fedren ni mo’i ddal o.’

Yr oedd golwg ddigon rhyfedd ar Gruff ei hun, \gl{sbandiau}{?} ei \gl{grys}{shirt} a’i goler heb fod yn rhy lân, angen torri ei wallt arno, golwg flinedig ar ei wyneb, ac eto yn edrych fel pe bai newydd gael newydd da.

‘Ydy Annie ddim yn golchi iti?’

‘Ydy, rhyw lun. Ddoe y rhois i’r crys yma amdana’, crys glân i fod.’

‘Mae’n hwyr imi ddŵad adre.’

‘Nid i olchi~— ond i ni dy gael ar yr aelwyd. Mae \gl{twll}{hole} gwag yn fanno.’

‘Mi ddaw hynny. ’Rydw i’n well o lawer’.

‘Pryd y cei di fynd o flaen y doctor eto?’

‘’Dwn i ddim. Ond nid \gl[g=cleft]{y fo}{} fedar ddweud mod i’n well. ’Rydw’ i’n gwybod mod i’n well.’

Edrychodd arnaf fel pe bai’n \gl{archwilio}{examine, inspect} fy wyneb.

‘Ydw’, mi’r ydw’ i’n well, yn well o lawer na phan fûm yn ei weld ddwaetha.’

‘’Rydw i wedi bod yn meddwl tybed fasa’n well i mi gael lle yn athro.’

\gl{Neidiodd}{jump} y dagrau i’m llygaid.

‘Fedra i ddim meddwl am iti adael y \gl{weinidogaeth}{ministry, service}.’

‘Er dy fwyn di y baswn i’n gwneud.’

‘’Does dim rhaid iti ’rŵan, mi fedra i ddal y mân \gl{bigiadau}{particle, the tiniest bit or amount; ((pl.) selections)} yna. Y peth arall oedd yn bwysig, ac mi’r ydw i’n gweld yn glir rŵan.’

‘O, mae’n dda gen i Bet.’

‘A fyddet ti ddim gwell mewn ysgol. Rhaid iti fyw efo phobol yn fanno.’

‘Ond, fyddai ddim rhaid imi dreio eu hachub nhw.’

‘Mi gawn ni \gl{drin}{handle, treat, deal} pethau fel hyn pan ddo’ i adre. I beth mae eisio poeni rŵan.’

\p{19} Carreg ateb oedd hyn \gl{o}{?}’n siarad pan oeddem yn caru. Y munud hwn oedd y cwbl.

‘Sut mae Geraint?’

‘Yn \gl{ardderchog}{splendid}. Wel, mae o’n dda iawn a \gl{chysidro}{consider}. Eisio dy gael di adre sy arno yntau, a mae Nel yn chwilio amdanat ti o hyd. Mae Geraint yn gwneud yr unig beth fedar o i bontio’r amser~— gweithio’n galed. Be ddyliet ti, mi chwaraewyd dy ddrama bach di \gl{neithiwr}{last night}.’

Cododd y gwaed i’m hwyneb. Gwelais rywun wedi ei \gl{chynhyrchu}{produce} a’i \gl{mwrdro}{murder (also fig.)}.

‘Y fi cynhyrchodd hi. ’Wnes i ddim cystal ag y baset ti’n gwneud, ond mi’r oedd pawb wedi ’i mwynhau hi, ac mi’r oedd y festri’n llawn. Mi ddaru Geraint a Mr.\ a Mrs.\ Bryn weithio’n galed i gael y llwyfan yn iawn. Mi ’roedd y plant wedi gwneud \gl{casgliad}{gathering ?}, a nhw sydd wedi anfon y blodau yma iti y tro yma.’

Rhedai’r dagrau i lawr fy \gl{ngruddiau}{cheek.s} erbyn hyn. Gweld Gruff yn hoffus wedi mynnu ei chynhyrchu hi, siom na fuaswn i yno, a meddwl am \gl{deyrngarwch}{loyalty} y plant a’r mwyafrif.

‘Wyt ti ddim yn falch?’

‘Ydw, ond cha’ i mo’i gweld hi.’

‘Cei, mi gei. Mae pawb yn gweiddi am i chael hi eto. Mae gen i newydd arall iti. Mae Melinda wedi dŵad adre.’

‘Naddo, ’rioed.’

‘Wedi dŵad yn gynt am dy fod ti’n sâl.’

‘Y greadures \gl{ffyddlon}{faithful, devoted}.’

Ni wyddwn a oeddwn yn falch ai peidio. Yr oedd arnaf eisiau mynd adref at Gruff a Geraint, fel pe na bai neb arall yn bod, a chael bod yn y tŷ fy hun, a chael dysgu cerdded heb \gl{ganllawiau}{handrail} eto.

\p{20} ‘’Rydw i’n gobeithio na ddaw pobol i edrach amdana’ i pan ddo’ i adre.’

‘Mi fydd yn anodd i \gl{rhwystro}{hinder, prevent} nhw.’

Wrth sôn am hyn aeth fy meddwl yn syth at Magi a dywedais ei hanes wrth Gruff. Cyn imi orffen bron yr oedd o wedi mynd i’w gweld, ac yr oedd yn ei ôl cyn pen dim wedi canfod pwy oedd ei nith, ac yr oedd am ysgrifennu ati.

‘Ta-ta Gruff bach, a fedra i byth ddiolch digon iti am gynhyrchu’r ddrama.’

Teimlwn ar y munud yr hoffwn ddengid a mynd yn ôl efo fo. Ond cofiais am Magi a Sali a Jane a Lisi yn eu carchar caeth, di-obaith. Safwn yn y drws rhwng y neuadd a’r cyntedd, y blodau yn fy \gl{nghesail}{armpit}, a daliwn i godi fy llaw ar Gruff ac yntau arnaf finnau.

Dechreuodd y dynion \gl{ysgubo}{sweep}’r llawr. Aeth yr ymwelydd olaf drwy’r drws. Diflannodd y cleifion, a chyn pen dau funud yr oedd y neuadd yn hollol wag. Un o gwmni mawr oeddwn innau yn cerdded yn ôl yn araf i’r ward.

\glosssep

‘Sut oedd y gweinidog?’

‘Yn gariad i gyd Sali.’

Yr oedd yn ddrwg gennyf imi ddangos y fath hapusrwydd cyn gynted ag y daeth y geiriau o’m genau.

‘Mi gwelsoch o,’ meddwn i wedyn.

‘Do, yn ddigon blêr.’

‘Dangos bod eisio’i wraig o fynd adre.’

Troes Magi ohoni ei hun.

‘Dowch yma. Mae’ch gŵr chi am \gl{sgwennu}{write} at fy nith, ond ’waeth iddo fo \gl[n=notable syntax]{heb}{}. ’Ddaw hi ddim.’

Troes ei chefn ataf.

Y noson honno ni fedrwn gysgu dim. Troai fy sgwrs efo Gruff yn fy mhen; awn dros bob gair ohoni a chnoi cil ar bob teimlad a gefais, a’r teimlad o edrych ymlaen at gael \p{21} mynd adref. Deuai \gl{amheuaeth}{doubt}, a oeddwn i wedi \gl{synio}{suppose, thing} yn rhy \gl[d=b-]{fuan}{soon} fy mod yn mendio, a gawn siom ar ôl bod o flaen y meddyg? Yr oedd y meddygon yn \gl{alluog}{able, powerful, potent} iawn, a’u gwaith hwy oedd \gl{tripio}{stumble, (…)} rhywun fel fi.

Ar wastad fy nghefn yn fy ngwely, ceisiais eto fynd o gwmpas yr hyn a ddigwyddasai i mi yn \gl{ystod}{course} y misoedd cyn hynny. Edrychwn ar y peth fel rhyw ystafell Cynddylan ar ganol cae ar \gl[d=m-]{fin}{edge} \gl{coedwig}{forest}, a minnau’n mynd o amgylch yr \gl[d=adfail]{adfeilion}{ruin.s} tylluanog, ac edrych i mewn i’r gwacter di-dân, di-wely.

Dechreuais yn y dechrau a mynd yn araf dros yr holl ddigwyddiadau, a medrais ddal y cwbl fel petai wedi digwydd i rywun arall.
